\section{Introducción}

En este trabajo se presentan la implementación y análisis de tres estimadores obtenidos a partir de la bibliografía sugerida.

La motivación para la construcción de estas estructuras es el mejorar, a partir de un mayor conocimiento de los datos, la velocidad de consulta a una base de datos. Uno de los factores más importantes de un motor de base de datos es su rapidez y eficacia para contestar consultas, y para eso es necesario saber cuál es el mejor plan de acción a realizar dado un cierto pedido. La idea de la estimación es saber aproximadamente qué distribución y volumen tienen ciertos datos, para entonces decidir cuál es la mejor forma de preparar la consulta.

Para hacer este tipo de análisis no se busca la consulta `ideal' si no que se desea obtener un plan lo suficientemete bueno para que la consulta sea rápida (o al menos comparativamente rápida) sin por eso gastar demasiado tiempo en la búsqueda de ese plan.

Los estimadores aportan a este objetivo juntando información de cuántas tuplas cumplen ciertas condiciones. De esta forma al recibir una consulta se podría juzgar en qué orden conviene filtrar o manipular los datos para conseguir el resultado lo más rápido posible. La lógica detrás de los estimadores presentados es calcular aproximadamente cuántos datos se corresponden a un cierto criterio sin entrar a revisar los datos en sí. El hecho de que la respuesta sea aproximada encaja con la intención de buscar un plan bueno, sin que necesariamente sea el mejor posible.

La rapidez para responder consultas de estos estimadores se basa en que tienen un tiempo más elevado de construcción donde se analizan los datos en sí. Luego los resultados condensados pueden ser analizados mucho más rápido.

En las secciones siguientes se presenta el pseucódigo de los estimadores, junto con el análisis realizado de su uso. El código en sí y los scripts de generación de gráficos se encuentran adjuntos a este pdf.
